「唔想做天安門母親」 上前線勸停衝突

「唔想做天安門母親」 上前線勸停衝突

喬裝示威者的警員8.31再度出動，被識破身份後以胡椒槍還擊。

【本報訊】不時出席集會、62歲的陳錦美是正宗「黑白天鵝」，無論示威者還是警察都有勸，希望避免衝突，「雙方有危險我都希望去提醒，我畀自己嘅任務係免除大家嘅危險」。但她感覺前線執法的警察是越強但也越懦弱，「我到今日都覺得示威者唔係想傷害警察，但你打得佢哋太犀利，如果佢哋有一定人數係會還手，但都係保持住唔想對警察有太大殺傷力」。她體諒警察被10個人圍住可能感到很驚惶，但她質疑今次維園開槍是否有必要？

「究竟係如記招所講向天開槍示警，還是因為幸運所以先冇射到人？呢樣嘢一定要個警察自己講，大家都係旁觀者，但問題係冇人信林鄭講嘢、冇人信警察講嘢，香港點解要咁呢？」陳錦美說：「好多示威者同我講，話預咗被捕預咗死，唔好勸我，如果佢哋夠膽殺我，睇吓邊個撞到。我聽到係好難過，佢哋犯法你去拉佢，但拉人係有好多方式，唔係咁暴力咁唔守警例。」陳錦美公開講出當晚維園所見，已有心理準備被拘捕。

「隨時可以話我係非法集結，社工都拉，我係傳道人，喺現場勸示威者離開嘅人都拉得，喺呢個前提下，其實都可以拉埋我啦」，陳錦美越說越激動：「好多人其實都勸我，就算真係見到啲咩，唔好講啦，講咗會俾人拉㗎，講真我唔敢完全否定教友嘅勸喻，所以過去一直冇諗過企出嚟講，亦一直唔想高調接受記者訪問，但今次唔同，我覺得開槍係好嚴重，同埋有組織性大規模咁扮示威者，係應該要譴責警方同政府嘅做法。」

相關新聞：中年紅衫男揮刀斬傷四人

籲勿用同一方式打到贏

陳錦美是袁天佑牧師的太太，也是教會傳道人，在基督教界一直以敢言見稱，早在反送中運動之初，她就曾經和6,000名港媽在中環遮打花園參與集會，「我曾經喺集會裏面講過，唔想做天安門母親，呢個係我嘅心聲，我希望未發生悲劇之前，大家有一個警覺心」。

一直守護年輕人的陳錦美，過去曾經因應不同的社會議題以個人身份發起遊行，2014年雨傘運動期間多次煲湯在佔領區派發，又在旺角騷亂中站在前線呼籲警察和年輕人冷靜，結果被警棍打中。

「過去呢幾個月，我最大感受係，警察和年輕人無論係武器定心地其實都太懸殊，所以根本唔需再切磋，打嚟都冇用」，本身學太極的她又以打交作比喻，同一功夫出得太多次，對手會找到制衡方法，「和理非和勇武都有佢哋嘅表達方式，但我覺得不宜太長時間停留喺同一種表達方式，要諗吓係咪仲有其他方式都可以表達民意？我嘅睇法係打贏唔好驕傲，輸咗又唔好死硬頸，想用同一方式打到贏為止」。值得反思的是：是否一定每晚去港鐵站、每晚去警署？「轉方法其實唔代表就係輸」。

■記者呂麗嬋

上一則
上一則
女傳道人見「鬼」實錄 15卧底警潛維園 示威者無搶槍

下一則
下一則
遭警推跌 炮彈式撞地 男子被捕受襲 斷骨甩骹

中年紅衫男揮刀斬傷四人
8.31速龍疑「插罩嫁禍」
聲援市民落淚：只求還原真相
機鐵今封站 慢駛車控危駕
警開記者會限問周末活動
四成市民撐示威者堅持訴求
涉襲車長 兩男禁入調景嶺寶琳站
女傳道人見「鬼」實錄 15卧底警潛維園 示威者無搶槍
遭警推跌 炮彈式撞地 男子被捕受襲 斷骨甩骹
10米內中橡膠彈 前線爆鼻恐毀容
8.31放工捱打 被捕男研索CCTV
美廠商聘廉價勞工製催淚彈售港
默克爾籲和平解決港問題
2.3萬人遮打反濫捕 港民女現身
民間記招籲國際聲援 日女力撐
澳洲機場查浸大女手機
24年以來 惠譽首降港評級
2,000醫護斥醫管局不制止警濫權
滙豐外判工擺街站搞工會被炒
監警會加拿大專家捲打龍通醜聞
城大內地舊生毀民主女神像罰款
15歲滅火隊員走入煙霧裏用生命值硬接催淚彈
泛民區選望大勝 學者：可左右特首戰
逾10區「相撞」 北區重災
聖保祿校友倒豎葱 諷政府黑白顛倒
港龍再有兩員工因言被炒
速龍隊員擺酒 百網民踩場
少女跪求太子站真相千人促港鐵公開片段怒火街頭

出黎呀，自由閪！

不闖入、不塗鴉、不鐳射
如有發現，批淮大家往死裡打

明日之公眾集會(遮打花園)及公眾遊行(前往美領)已獲發不反對通知書。

集會部分
地點：中環遮打花園
時間：13:30 - 18:30
四節主題：時代子民、獄中讚歌、審判將至、天佑美國

※※ 遮打現場將收集香港人權與民主宣言聯署至14:30﹐隨後出發向美領遞交 ※※

遊行部分
集合地點：中環遮打花園金鐘道出口
集合時間：14:30
遊行路線：遮打花園經花園道往下亞厘畢道巴士站公眾活動區，向美國領事館遞交請願信